**李玉琴**，[吉林](../Page/吉林省.md "wikilink")[长春人](../Page/长春.md "wikilink")，祖籍[山东](../Page/山东.md "wikilink")，[汉族](../Page/汉族.md "wikilink")。[溥仪的第四位妻子](../Page/溥仪.md "wikilink")（第三位妾）。她称自己是中国三千年帝皇制度下最后的一个被禁闭在与世隔绝的宫中牺牲品。

## 生平

  - 1928年7月15日出生在长春郊区的贫苦[农民家庭](../Page/农民.md "wikilink")。
  - 1943年，刚就读新京南岭女子优级学校一年的李玉琴，被“[满洲国](../Page/满洲国.md "wikilink")”皇帝溥仪封为「福[嬪](../Page/嬪.md "wikilink")」，年方15岁。
  - 1945年，日本投降后，她随溥仪逃往[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[通化市](../Page/通化市.md "wikilink")，她和皇后[婉容带了毒品逃亡](../Page/婉容.md "wikilink")，被[东北抗日联军俘获](../Page/东北抗日联军.md "wikilink")。调查后，在军队要求下，李玉琴写下与溥仪离婚声明，其家人将李玉琴领回长春。但是没人有能力把有严重毒瘾的婉容一起带走。婉容只能跟着军队，死于毒瘾发作。
  - 1956年6月，她被调入[长春市图书馆工作](../Page/长春市图书馆.md "wikilink")。
  - 1957年5月，与溥仪正式[离婚](../Page/离婚.md "wikilink")。
  - 1958年，与[吉林省广播电台](../Page/吉林省广播电台.md "wikilink")[工程师](../Page/工程师.md "wikilink")[黄毓庚结婚](../Page/黄毓庚.md "wikilink")。后来生两个儿子。
  - [文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，她因为曾作过溥仪的贵人而受到迫害。为此，病床上的溥仪为她写证明：他没有给她家人任何[特权](../Page/特权.md "wikilink")。
  - 2001年4月24日，在患[肝硬化](../Page/肝硬化.md "wikilink")6年后，李玉琴在长春逝世，时年73岁。

## 与溥仪的关系

溥仪在他的自传《[我的前半生](../Page/我的前半生.md "wikilink")》中，对李玉琴的描述很少，被一些史学者认为是有意的回避。

“他最初见我时，向我说了好些‘日满一德一心’的话，把我当作了日本人派来的-{奸}-细……”（李玉琴，《溥仪离开紫禁城以后》，“[我做‘皇娘’的日子](../Page/我做‘皇娘’的日子.md "wikilink")”，第119页）。

1957年5月她在[抚顺探监时](../Page/抚顺.md "wikilink")，正式向溥仪提出了离婚。监狱领导曾一度劝拒，认为离婚会影响溥仪改造。后来，她的儿子回忆说“我母亲有权寻找自己的幸福。”

## 其他

2005年8月10日上午9时，李玉琴纪念墓雕在[长春息园名人苑举行揭幕仪式](../Page/长春息园.md "wikilink")。

[L李](../Category/长春人.md "wikilink")
[Category:滿洲國妃嬪](../Category/滿洲國妃嬪.md "wikilink")
[Y玉琴](../Category/李姓.md "wikilink")